\input texinfo @c -*- texinfo-*-
@c %**start of header
@setfilename zdl.info
@settitle ZigzagDownLoader (ZDL)
@c %**end of header

@documentencoding UTF-8
@documentlanguage it_IT

@copying

 ZigzagDownLoader (ZDL)
 
 This program is free software: you can redistribute it and/or modify it 
 under the terms of the GNU General Public License as published 
 by the Free Software Foundation; either version 3 of the License, 
 or (at your option) any later version.

 This program is distributed in the hope that it will be useful, 
 but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY 
 or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License for more details.

 You should have received a copy of the GNU General Public License 
 along with this program. If not, see http://www.gnu.org/licenses/. 
 
 Copyright @copyright{} 2011
 Gianluca Zoni <@email{zoninoz@@inventati.org}>

 For information or to collaborate on the project:
 @url{https://savannah.nongnu.org/projects/zdl}
 
 Gianluca Zoni (author)
 @url{https://inventati.org/zoninoz}
 @email{zoninoz@@inventati.org}

@end copying

@dircategory Network Applications
@direntry
* ZigzagDownLoader: (zdl). Download manager per Aria2, Wget, Axel, cURL, MegaDL (megatools), youtube-dl, RTMPDump e downloader XDCC. Ha estensioni per servizi di file hosting e video streaming.
@end direntry

@ifinfo
@titlepage
@title Manuale di ZigzagDownLoader (zdl)

@page
@vskip 0pt plus 1filll
@insertcopying
@end titlepage
@end ifinfo
@c @@@@@@@@@@@@@ MACROS @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@


@macro menuZdl
@ifhtml
@itemize

@item
@ref{Top, Home}: ZigzagDownLoader@*

@item
@ref{Il comando ZDL}:@*Sintassi, opzioni e altri argomenti@*

@item
@ref{Servizi streaming/hosting, Servizi streaming/hosting}:@*Estensioni di ZDL e consigli pratici@*

@item
@ref{Installazione e aggiornamento, Installazione e aggiornamento}:@*Per GNU/Linux e Microsoft Windows/Cygwin@*

@item
@ref{Perché questo programma}:@*Il senso di una sperimentazione continua a ZIGZAG@*

@end itemize
@end ifhtml
@ifnothtml
* Home:Top. ZigzagDownLoader@*
* Il comando ZDL::@*Sintassi, opzioni e altri argomenti@*
* Servizi streaming/hosting::@*Estensioni di ZDL e consigli pratici@*
* Installazione e aggiornamento::@*Per GNU/Linux e Microsoft Windows/Cygwin@*
* Perché questo programma::@*Il senso di una sperimentazione continua a ZIGZAG@*
@end ifnothtml
@end macro

@macro menuUso
@ifhtml
@itemize

@item
@ref{Avviare ZDL,Avviare ZDL}:@*Modalità di esecuzione del programma e avvio dei download@*

@item
@ref{Arrestare ZDL,Arrestare ZDL}:@*Modalità di arresto del programma@*

@item
@ref{Controllare i download,Controllare i download}:@*Modalità di controllo dei processi avviati, in coda o sospesi@*

@item
@ref{Manuali d'uso,Manuali d'uso}:@*Documentazione disponibile per ZDL@*

@end itemize
@end ifhtml
@ifnothtml
* Avviare ZDL::@*Modalità di esecuzione del programma e avvio dei download@*
* Arrestare ZDL::@*Modalità di arresto del programma@*
* Controllare i download::@*Modalità di controllo dei processi avviati, in coda o sospesi@*
* Manuali d'uso::@*Documentazione disponibile per ZDL@*
@end ifnothtml
@end macro

@macro menuTools
@ifhtml
@itemize
@item
@ref{Modi,Modi}:@*Predefinito, Lite, Interattivo, Demone@*

@item
@ref{Readline,Readline}:@*La riga di comando di ZDL@*

@item
@ref{Editor,Editor}:@*Editor integrato, per modificare la coda di download@*

@item
@ref{Omonimie,Omonimie}:@*Gestione dei file omonimi e recupero dei download interrotti@*

@item
@ref{IRC/XDCC,IRC/XDCC}:@*Scaricamento file via chat attraverso comandi XDCC@*

@item
@ref{Torrent,Torrent}:@*Scaricamento dei torrent con Aria2: URL magnet oppure file torrent@*

@item
@ref{Filtri,Filtri}:@*Filtri per l'estrazione e la selezione di file e URL@*

@end itemize
@end ifhtml
@ifnothtml
* Modi::@*Predefinito, Lite, Interattivo, Demone@*
* Readline::@*La riga di comando di ZDL@*
* Editor::@*Editor integrato, per modificare la coda di download@*
* Omonimie::@*Gestione dei file omonimi e recupero dei download interrotti@*
* IRC/XDCC::@*Scaricamento file via chat attraverso comandi XDCC@*
* Torrent::@*Scaricamento dei torrent con Aria2: URL magnet oppure file torrent@*
* Filtri::@*Filtri per l'estrazione e la selezione di file e URL@*
@end ifnothtml
@end macro

@macro menuExt
@ifhtml
@itemize

@item
@ref{Creare nuove estensioni,Creare nuove estensioni}:@*Estensioni Bash di ZDL personalizzate e per nuovi servizi@*

@item
@ref{Software consigliati e dipendenze,Software consigliati e dipendenze}:@*Programmi utili a ZDL@*

@item
@ref{Conkeror,Conkeror}:@*Comando @command{zdl} per il browser@*

@item
@ref{zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero,zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero}:@*Uno script per collegare ZDL ad altri programmi@*

@end itemize
@end ifhtml
@ifnothtml
* Creare nuove estensioni::@*Estensioni Bash di ZDL personalizzate e per nuovi servizi@*
* Software consigliati e dipendenze::@*Programmi utili a ZDL@*
* Conkeror::@*Comando @command{zdl} per il browser@*
* zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero::@*Uno script per collegare ZDL ad altri programmi@*
@end ifnothtml
@end macro

@macro menuDev
@itemize
@item
@uref{https://diaspora-fr.org/tags/zdl,,Aggiornamenti in Diaspora*}
@item
@uref{https://savannah.nongnu.org/projects/zdl,,Progetto di sviluppo in Savannah/GNU}
@item
@uref{http://download-mirror.savannah.gnu.org/releases/zdl/,,Pacchetti rilasciati di ZDL}
@item
@uref{http://git.savannah.gnu.org/cgit/zdl.git,,Repository Git (controllo versione sorgenti)}
@end itemize
@end macro

@macro menuFooter
@ifhtml
@itemize

@item
@ref{Tags, Tags}:Indici analitici@*

@item
@ref{Copying, Copying}:Autori e Licenza@*

@item
@ref{Contatti, Contatti}:Per assistenza o per partecipare

@end itemize
@end ifhtml

@ifnothtml
* Tags::Indici analitici@*

* Copying::Autori e Licenza@*

* Contatti::Per assistenza o per partecipare
@end ifnothtml
@end macro

@macro htmlstart
@ifhtml
@html
</div><a href="index.html">
<div class="header"></div>
</a>
<div class="container">
<div class="left">
<div class="nav">
<p style='color:#959595;text-align:right;font-weight:bold'>News <a href="https://savannah.nongnu.org/news/atom.php?group=zdl" target="_blank"><img src="https://savannah.nongnu.org/images/common/feed16.png" style="float:right;margin-left:5px"></a></p>
<script type="text/javascript">
document.write('<iframe height="300px" width="100%" style="border-style:none;" src="https://zoninoz.altervista.org/zdl/zdl-feed2html.php?origin=' + window.location + '"></iframe>');
</script>
</div><br>
@b{ZDL}
<div class="nav">

@menuZdl

</div>
<br>
@b{Come si usa ZDL}
<div class="nav">

@menuUso

</div>
<br>
@b{Strumenti e funzioni}
<div class="nav">

@menuTools

</div>
<br>
@b{Espandere ZDL}
<div class="nav">

@menuExt

</div>
</div>
<div class="content">
<a href="https://nongnu.org/zdl/en"><img align="right" src="https://nongnu.org/zdl/en-us.png" alt="English version"></a>
<a href="https://nongnu.org/zdl/it"><img align="right" src="https://nongnu.org/zdl/it-it.png" alt="Versione italiana"></a>
@end html
@end ifhtml
@end macro

@macro htmlend
@ifhtml
@html
<br>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="footer">
<div class="contentfooter">

@menuFooter

</div>
<div class="contentfooter">
@b{Progetto ZDL}

@menuDev

</div>
@end html
@end ifhtml
@end macro

@c @@@@@@@@@@@@@ end MACROS @@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@@

@ifhtml
@node Top,Il comando ZDL, ,
@end ifhtml

@ifinfo
@node Top,Il comando ZDL, ,(dir)
@end ifinfo

@htmlstart
@top ZigzagDownLoader (ZDL)
@cindex perché zdl

@c @man{3}

@c @ifman @unnumberedsec DESCRIZIONE
@emph{ZigzagDownLoader} è un download manager:
@itemize 
@item
dotato di interfacce utente a linea di comando (@emph{CLI}), per terminale (@emph{TUI}), grafiche (@emph{GUI}) e per applicazioni internet e web (@emph{Web-UI});
@item
gestisce gli scaricamenti di alcuni downloader come @emph{Aria2}, @emph{Axel}, @emph{Wget}, @emph{RTMPDump} o @emph{cURL}, utilizzandone le potenzialità (per esempio, l'accelerazione dei download);
@item
estrae l'URL dei file da scaricare da servizi di file hosting e video streaming, facendo uso anche delle estensioni (o @emph{estrattori}) di @command{youtube-dl}
@item
scarica i @emph{TORRENT};
@item
richiede automaticamente e scarica file via @emph{IRC/XDCC}, senza alcuna interazione umana via chat;
@item
scarica filmati @emph{LIVE} da alcune reti televisive
@item
estende i browser web, come @emph{Conkeror}, @emph{XXXTerm/Xombrero} e @emph{Firefox};
@item
l'estensione @emph{External Application Button} integra ZDL in @emph{Firefox} (anche @emph{Flashgot}), @emph{Chrome/Chromium} e @emph{Opera};
@item
usando @emph{Cygwin}, funziona anche in @emph{Microsoft Windows} (interfacce CLI e TUI, anche da @emph{Firefox} + @emph{Flashgot} di Windows).
@end itemize

Il server e le interfacce web, per il controllo remoto e in rete, ne fanno uno strumento utile per un @emph{Network Attached Storage} (@emph{NAS}). Le interfacce sono @emph{responsive} e adatte a diversi dispositivi. In particolare, possono essere usate anche come telecomando per l'avvio di file multimediali già scaricati o in via di scaricamento, usando un browser web su dispositivi mobili.

Inoltre, le interfacce Web (@emph{Web-UI}) e grafica (@emph{GUI}) permettono la ricerca e la selezione, rapide e intuitive, dei @emph{file via XDCC}, senza dover compiere alcuna operazione IRC/chat.
Tutte le interfacce permettono la programmazione delle registrazioni @emph{live-tv}.

Ma ZDL è anche molto altro, perché può essere:
@itemize 
@item
combinato con altri programmi o inserito in uno script, come strumento di lavoro
@item
esteso dall'utente, che può sviluppare nuove estensioni adatte ai propri scopi
@item
un sistema poliglotta, utilizzando diversi interpreti (per PHP, Javascript, Python, Perl, Awk...) e strumenti della Bash
@end itemize

ZigzagDownLoader è un programma "zigzag": non è solo un programma, è un laboratorio e un sistema aperto a nuove invenzioni.

@c @end man

@unnumbered Software Libero
ZDL è software libero, rilasciato con licenza GPL (General Public License):
@url{http://www.gnu.org/licenses/gpl.html}

@ref{Copying}.

@unnumbered Installa ZDL
@ref{Installazione e aggiornamento}

@ifinfo
@menu
@emph{ZDL}
@menuZdl

@emph{Come si usa ZDL}
@menuUso

@emph{Strumenti e funzioni}
@menuTools

@emph{Espandere ZDL}
@menuExt

@menuFooter
@end menu
@end ifinfo

@htmlend

@node Il comando ZDL,Servizi streaming/hosting,Top,Top

@htmlstart
@unnumbered Il comando ZDL
@cindex comando zdl

ZDL è un programma per la Bash, scritto prevalentemente con il linguaggio della Bash. Di seguito, l'esposizione sintetica della sintassi, delle opzioni e degli altri argomenti del comando @command{zdl}. Per maggiori informazioni, consulta le sezioni specializzate. ZDL è predisposto per il completamento automatico degli argomenti (usare il tasto @kbd{<Tab>}).
@c @man{1}
@c @ifman @unnumberedsec NOME
@c @ifman @command{zdl} - CLI/TUI/GUI/Web-UI download manager per @emph{GNU/Linux} e @emph{Microsoft Windows + Cygwin}.

@c @ifman @unnumberedsec SINTASSI
@c @end man

@cindex sintassi
@unnumberedsec Sintassi

@c @man{2}
@command{zdl [@emph{OPZIONI}] [@emph{file} ...] [@emph{link} ...] [@emph{directory}] }
@c @end man 

@cindex argomenti
@unnumberedsec Argomenti
@c @man{4}
@c @ifman @unnumberedsubsec Argomenti
L'ordine delle opzioni e degli altri argomenti non è importante:

@table @emph
@item file
Nomi dei file da cui estrarre i @emph{link}. I file devono essere testuali oppure container DLC o file TORRENT, questi ultimi contrassegnati rispettivamente dalle estensioni @emph{.dlc} e @emph{.torrent} (ZDL processa comunque i @emph{link} in memoria nella @emph{directory} e quelli in input)

@item link
URL dei file oppure delle pagine web dei servizi di hosting, streaming o di reindirizzamento (se omessi, ZDL processa quelli in memoria nella @emph{directory} e nei @emph{file}). Per scaricare via @emph{IRC/XDCC}, il link deve avere la seguente forma (porta non necessaria se è 6667): @code{irc://[HOST[:PORT]]/[CHAN]/msg [PRIVMSG]}. ZDL accetta anche i link di @emph{xWeasel}, con protocollo @code{xdcc://}.


@item directory
Directory di avvio di ZDL e di destinazione dei download (se omessa, è quella corrente)

@end table
@c @end man
@cindex opzioni
@unnumberedsubsec Opzioni
@c @man{5}
@c @ifman @unnumberedsec OPZIONI
Le opzioni brevi non seguite da valori possono essere contratte: 
@option{-ufmd} equivale a @option{-u} @option{-f} @option{-m} @option{-d}

@table @option
@item -h, --help
Help di @emph{ZigzagDownLoader (ZDL)}

@item --list-extensions
Elenco delle estensioni di @emph{ZigzagDownLoader (ZDL)}

@item --aria2
Scarica con @emph{Aria2}

@item --axel
Scarica con @emph{Axel}

@item --wget                  
Scarica con @emph{Wget}

@item -m [@emph{numero}], --max-downloads[=@emph{numero}]
Download parallelo. È possibile indicare il numero massimo di download da effettuare contemporaneamente 

@item --login
Utilizza eventuali account registrati per i servizi abilitati (configurare ZDL)

@item -u, --update
Aggiorna ZDL

@item -f, --force
Forza l'aggiornamento manuale di ZDL


@item --clean
Cancella eventuali file temporanei dalla directory di destinazione, prima di effettuare il download 

@item -d, --daemon
Avvia ZDL in modalità @emph{demone} (può essere controllato attraverso l'interfaccia interattiva) 

@item -i, --interactive
Avvia l'interfaccia interattiva di ZDL per i download che hanno come destinazione la directory attuale. I download gestiti possono essere attivi o registrati nei file temporanei della directory

@item -l, --lite
Avvia ZDL in modalità in standard output @emph{lite} (sono validi i comandi della modalità in @emph{standard output}). Può essere configurata come modalità di avvio predefinita.

@item --open-relink=@emph{link}
Processa i collegamenti fino all'ultimo URL raggiungibile a partire da @emph{link}, poi apre tale URL usando il browser web configurato

@item --out=@emph{programma}|@emph{file}
Restituisce in output i nomi dei file dei download completati, in due modi alternativi: 

@table @emph
@item programma
programma che può "aprire" il file scaricato

@item file
file testuale in cui sono registrati i nomi dei file
@end table

@item --live
Permette di selezionare canali per il download della diretta di alcune televisioni in "live stream''

@item --mp3
@itemx --flac
Convertono i file (anche da video in audio) in @acronym{MP3} oppure in @acronym{FLAC}: dipendono da @emph{FFMpeg/AVConv}
                                
@item --ip
Scrive l'indirizzo IP attuale, prima di effettuare altre operazioni

@item --reconnect
Forza la riconnessione del modem al termine di ogni download, utilizzando uno script/comando/programma (configurare ZDL)


@item -r, --resume
Recupera o riscarica file parzialmente scaricati. Agisce in caso di omonimia fra file (leggi il manuale). Può essere configurato come comportamento predefinito

@item --no-complete
Cancella i file temporanei dei download completati

@item  --no-stop
Avvio senza interruzioni: salta l'eventuale aggiornamento automatico (che richiede l'immissione della password) o la richiesta di immettere nuovi link. L'input da tastiera è comunque disponibile

@item  --external-application-button [HREF]
Per usare ZDL come gestore esterno di download per Firefox, Opera, Chrome/Chromium.
L'opzione deve essere inserita nel campo @emph{Arguments} delle preferenze dell'estensione @emph{External Application Button}.
@option{[HREF]} non deve essere modificato.

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Interfaccia grafica (GUI):
@c @man{6}
@c @ifman @unnumberedsubsec Interfaccia grafica (GUI):
@table @option
@item -g, --gui
Avvia l'interfaccia grafica nella directory corrente o in quella eventualmente inserita fra gli argomenti, attivando automaticamente zdl --daemon come "core", se ancora non è stato attivato zdl

@item --path-gui
Prima di avviare zdl, apre una finestra per la selezione della directory di destinazione, se non è indicata fra gli argomenti del comando (utile se "zdl --gui" è avviato da un'icona del desktop o da un'estensione del browser web, come "External Application Button")

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Socket e interfacce utente:
@c @man{6}
@c @ifman @unnumberedsubsec Socket e interfacce utente:
@table @option
@item -s [@emph{porta}], --socket[=@emph{porta}]
Avvia il programma collegandolo a un socket. Se non indicata, la porta è quella predefinita.

@item --web-ui
Interfaccia utente web.
Avvia il programma in modalità demone nella directory corrente o, eventualmente, in quella passata come argomento, un socket alla porta predefinita o, se occupata da un'altra applicazione, alla prima porta libera e il browser predefinito all'indirizzo dell'interfaccia utente.

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec IRC/XDCC:
@c @man{7}
@c @ifman @unnumberedsubsec IRC/XDCC:
@table @option
@item -x, --xdcc
Avvia l'inserimento interattivo di tre dati:

@enumerate
@item
l'host del server IRC (@emph{HOST})

@item
il canale a cui connettersi (@emph{CHAN})

@item
il messaggio privato (@emph{PRIVMSG}) che contiene il comando @command{XDCC SEND}
@end enumerate

Il download via IRC/XDCC può essere affettuato, alternativamente e senza usare opzioni, inserendo le informazioni nel link, che deve avere la forma seguente (porta non necessaria se è 6667): @code{irc://[HOST[:PORT]]/[CHAN]/msg [PRIVMSG]}. ZDL accetta anche i link di @emph{xWeasel}, con protocollo @code{xdcc://}

@item -X @emph{keywords}, --xdcc-search=@emph{keywords}
Utilizzando il motore di ricerca di @url{https://www.xdcc.eu} avvia la ricerca di file disponibili per il download via XDCC.
Il risultato della ricerca è aperto da una GUI, per permettere una selezione dei file da scaricare.
Lo stesso tipo di ricerca può essere effettuato da @option{--gui} e @option{--web-ui}.
@emph{keywords} è la chiave di ricerca è deve essere racchiusa fra virgolette singole o doppie.

@end table


@c @end man
@unnumberedsubsubsec Torrent:
@c @man{8}
@c @ifman @unnumberedsubsec Torrent:
@table @option
@item -T @emph{file}, --torrent-file=@emph{file}
File torrent per Aria2: può non avere estensione .torrent

@item --tcp-port=@emph{porta}
@itemx --udp-port=@emph{porta}
Porte TCP e UDP aperte: verificare le impostazioni del router

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Filtri:
@c @man{9}
@c @ifman @unnumberedsubsec Filtri:
@table @option
@item --scrape-url=@emph{URL pagina web}
Estrae gli URL (i link) dalla pagina web indicata e li accoda all'elenco registrato

@item --scrape-url
Estrae gli URL (i link) dalle pagina web indicate come @emph{link}

@item --url=@emph{regex}
Processa solo gli URL (i link) che corrispondono alla REGEX

@item --no-url=@emph{regex}
Non processa gli URL (i link) che corrispondono alla REGEX

@item --file=@emph{regex}
Scarica solo file il cui nome corrisponde alla REGEX

@item --no-file=@emph{regex}
Non scarica i file il cui nome corrisponde alla REGEX

@item --no-rev
Non scarica i file con estensione '.rev'

@item --no-sub
Non scarica i file il cui nome contiene la stringa 'sub' (in lettere maiuscole e minuscole), scarta i file video sottotitolati.

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Avvio con un editor:
@c @man{10}
@c @ifman @unnumberedsubsec Avvio con un editor:
@table @option
@item -e, --editor
sostituisce l'interfaccia di ingresso di ZDL con l'editor predefinito dal sistema oppure con quello configurato per ZDL con @command{zdl -c}
@item --emacs, --emacs-nw
usa Emacs o la sua versione solo testo/non grafica
@item --jed
usa Jed, un piccolo editor in stile Emacs
@item --jupp
usa Jupp
@item --mcedit
usa l'editor di Midnight Commander
@item --mg
usa Mg, un micro editor in stile Emacs
@item --nano
usa l'editor Nano
@item --vi, --vim
usa l'editor Vi o Vim
@item --zile
usa Zile, un micro editor GNU in stile Emacs

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Avvio con Proxy:
@c @man{11}
@c @ifman @unnumberedsubsec Avvio con proxy:
@table @option

@item --proxy
Avvia ZDL attivando un proxy automaticamente (il tipo di proxy predefinito è Transparent) 

@item --proxy=t|a|e
Avvia ZDL attivando un proxy del tipo definito dall'utente:

@itemize @w{}
@item 
@option{t} = Transparent

@item 
@option{a} = Anonymous

@item
@option{e} = Elite
@end itemize
	
@item --proxy=@emph{IP}:@emph{PORTA}
Avvia ZDL attivando il proxy indicato dall'utente, per l'intera durata del download (il proxy viene sostituito automaticamente solo per i link dei servizi abilitati che necessitano di un nuovo indirizzo IP) 

@end table

@c @end man
@unnumberedsubsubsec Configurazione:

@c @man{12}
@c @ifman @unnumberedsubsec Configurazione:
@table @option

@item -c, --configure		
Interfaccia di configurazione di ZDL, permette anche di salvare eventuali account dei servizi di hosting

@item --stream [@emph{parametri}] [--noXterm]
Per scaricare lo stream incorporando ZDL in nuovi script, il modello generico dei parametri per le componenti aggiuntive (rispettare l'ordine): 

@end table
@c @end man

@htmlend

@node Servizi streaming/hosting,Avviare ZDL,Il comando ZDL,Top
@htmlstart

@unnumbered Scaricare da servizi di @emph{video streaming} e di @emph{file hosting}

@c @man{13}
@c @ifman @unnumberedsec PANORAMICA
@c @ifman @unnumberedsubsec Servizi
ZDL è abilitato per il download da ogni tipo di link valido, compresi lo stream video (da Youtube, Nowvideo, Dailymotion...) per mezzo di estensioni dei browser, ed i file condivisi attraverso i seguenti servizi di hosting e di streaming, direttamente dal link (bypassando il player delle pagine web):

@table @emph
@cindex streaming
@cindex video
@item @b{Video in streaming saltando il player del browser:}
__STREAMING__
@cindex download
@cindex file hosting
@item @b{File hosting:}
__DOWNLOAD__
@cindex streaming
@cindex live
@item @b{Live stream:}
__LIVESTREAM__
@cindex generated
@cindex captcha
@item @b{Link generati dal web (anche dopo captcha):}
__GENERATED__ ed altri servizi
@cindex short links
@item @b{Short links:}
__SHORTLINKS__

@item @b{Tutti i file scaricabili con le seguenti estensioni dei browser:}
@emph{Flashgot} di @emph{Firefox/Iceweasel/Icecat}, funzione @kbd{M-x zdl} di @emph{Conkeror} e script @command{zdl-xterm} (@emph{XXXTerm/Xombrero} e altri)

@item @b{Tutti i file scaricabili con i seguenti programmi:}
__PROGRAMS__
@end table

@c @end man

@unnumberedsec Altre informazioni utili.

Per i servizi di hosting seguenti è consigliato estendere il limite massimo di download
(aggiungere l'opzione @option{-m} alle istruzioni sopra elencate, 
eventualmente indicando il massimo numero di download da effettuare in contemporanea)
per procedere con il download in parallelo, eventualmente attraverso
l'uso di proxy: Easybytez e Mediafire

Molti server non permettono il recupero di download interrotti e il download parallelo.
Per questi servizi ZDL usa Wget.

I servizi seguenti richiedono l'uso di RTMPDump (in sua mancanza, ma con limitazioni, di cURL): Zinwa, Vidhappy, Videopremium e Streamin.

Gli altri servizi sono abilitati in modo predefinito per Aria2. 

Per scaricare da Sharpfile, Depositfiles e da altri servizi,
attualmente è necessario utilizzare il browser web per risolvere il
captcha, generare il link ed avviare il download attraverso le componenti
aggiuntive compatibili dei browser oppure con ZDL avviato dal terminale.

L'opzione @option{--login} attiva il login automatico nel caso la
configurazione di ZDL comprenda uno o più account per l'uso di un
servizio di hosting. In particolare, la registrazione di molti account
per Easybytez non solo permette il download di file di grandezza fino
a 600 MB, ma consente anche lo scaricamento in parallelo di più file
senza l'uso di proxy (in questo caso è necessario specificare anche
@option{-m} oppure @option{--max-downloads=}). Per configurare l'uso di account: @command{zdl [-c|--configure]}

Per ogni servizio o link, nel caso in cui Aria2 non dovesse riuscire a connettersi si consiglia di provare ad usare Axel o Wget.

@htmlend

@node Avviare ZDL,Arrestare ZDL,Servizi streaming/hosting,Top
@htmlstart

@unnumbered Modalità di avvio (CLI/TUI)

@c @man{14}
@c @ifman @unnumberedsubsec Avvio
ZDL può essere avviato in diversi modi:

@table @emph
@item @b{A) Per immettere link e avviare nuovi download:}

@enumerate
@item
generando automaticamente la lista dei link per il download:

@itemize 
@item
apri un terminale ed entra nella directory che dovrà contenere i file scaricati

@item
avvia ZDL digitando il comando seguito da eventuali opzioni 

@item 
copia i link dei file da scaricare e incollali nel terminale (vai a capo dopo ogni link)

@item
digita @kbd{M-x} (@kbd{M}, il tasto @emph{Meta}, è @kbd{<Alt>}, @kbd{<Ctrl>} o @kbd{<Esc>})

@end itemize

@item
Utilizzando uno o più file preparati con un editor di testi (andare a capo dopo ogni link) e raggiungibili dalla directory di destinazione (indica un path valido):
@itemize 
@item
apri un terminale ed entra nella directory che dovrà contenere i file scaricati (in alternativa, puoi indicare a @emph{ZDL} la directory di lavoro)

@item
digita il comando @command{zdl} seguito dai nomi dei file che contengono la lista dei link: @command{zdl} @emph{path/file ...} 
@end itemize

@item
Indicando direttamente a ZDL i link da processare (se link validi dovessero essere dichiarati non validi, prova con il modo @emph{1}):
@command{zdl} @emph{link ...}

@item
Dal browser web, attraverso l'uso di componenti aggiuntive (@emph{Flashgot} per @emph{Firefox}, lo script @command{zdl-xterm}, il comando @command{zdl} di Conkeror, ...), allo scopo di catturare e salvare lo stream di un video o un altro file di qualsiasi tipo. 

@item
In modalità "demone" (anche dalla modalità interattiva)

@item
Usando un editor, con l'opzione @option{-e} o altre più specifiche (per esempio, @option{--emacs-nw})
@end enumerate

I file, la directory di lavoro e i link possono essere immessi in qualsiasi ordine. Tutti i link degli input sono salvati nel file @file{links.txt}, nella directory di destinazione. 

@item @b{B) Per gestire download già avviati nelle modalità "non interattiva" e "demone":}
avviando la modalità interattiva in due modi:

@enumerate
@item
in console dalla directory di destinazione dei download, con il comando @command{zdl -i} oppure @command{zdl --interactive}

@item
nella modalità "non interattiva" (standard), digitando il tasto @kbd{i}
@end enumerate
@end table


@c @end man
@htmlend

@node Arrestare ZDL,Controllare i download,Avviare ZDL,Top
@htmlstart

@unnumbered Modalità di arresto

@c @man{15}
@c @ifman @unnumberedsubsec Arresto
ZDL può essere fermato in diversi modi:
@itemize
@item 
Se i download sono gestiti dalla modalità "non interattiva"/standard:

@enumerate
@item
digitando @kbd{M-k} (in questo caso saranno interrotti tutti i download avviati da ZDL nella directory di destinazione specificata o in quella corrente)

@item
digitando @kbd{M-q} (tutti i download già avviati nella directory corrente non saranno interrotti, ma non verranno più gestiti da ZDL fino ad una nuova istanza @emph{standard} oppure @emph{demone} del programma)
@end enumerate

@item 
Se i download sono gestiti dalla modalità "demone": 
attraverso la modalità interattiva @command{zdl -i} avviata nella directory gestita dal demone, digitando il tasto di uscita "Quit" (in maiuscolo, cioè con @kbd{Shift-q}): @kbd{Q} (in questo caso i download avviati nella directory non sarano interrotti, ma non verranno gestiti da ZDL a meno che non sia riavviato per gestire gli stessi download)
@end itemize


@c @end man

@htmlend

@node Controllare i download,Manuali d'uso,Arrestare ZDL,Top
@htmlstart
@unnumbered Controllare i download: recupero, eliminazione, arresto, riavvio...

I download possono essere controllati in modalità diverse in base al tipo di operazione da effettuare.
L'avvio da terminale permette l'esecuzione delle operazioni elencate nella presentazione del comando: @ref{Il comando ZDL}. Poiché ZDL può essere chiuso senza interrompere i download, questa modalità di controllo può essere adottata in ogni momento, a esecuzione già avviata. Per @emph{chiudere senza interrompere i download}:
@itemize 
@item
se avviato in modalità standard, digitare @kbd{M-q} (tasti @kbd{<Alt>+<q>})
@item
da modalità interattiva, digitare @kbd{Q} (tasti @kbd{<Shift>+<q>})
@end itemize

Una volta @emph{chiuso} (o anche @emph{ucciso} interrompendo i download), ZDL può essere riavviato utilizzando nuove opzioni.

@c @unnumberedsubsec Un esempio, partendo da un problema pratico: aggiungere opzioni a download avviati dal browser.
@unnumberedsec Un esempio, partendo da un problema pratico: aggiungere opzioni a download avviati dal browser. 
@table @emph
@item Problema:
voglio scaricare dei file da Easybytez usando @emph{Flashgot}, ma voglio
anche usare le opzioni @option{--login}, @option{--max-downloads=} e @option{--clean}, che non sono
impostate di default. Come posso utilizzare queste funzioni aggiuntive
usando il browser (con @emph{Flashgot}), se queste possono essere attivate
solo dal terminale?

@item Soluzione:
@itemize 
@item
avvio zdl in un terminale, dalla directory di destinazione,
    utilizzando tutte le opzioni di cui ho bisogno:
    		  @command{zdl -m --login --clean}
@item
usando @emph{Firefox}, clicco con il tasto destro del mouse sui link dei
    file da scaricare e avvio il download con @emph{Flashgot}: il download
    non viene effettuato subito e i link vengono registrati da zdl per
    essere processati da un'altra istanza attiva del programma (quella
    nel terminale)
@item
quando ho finito di registrare i link, torno al terminale e, senza
    scrivere nulla, digito @kbd{M-x}
@end itemize
@end table

@*@*
@c @unnumberedsubsec Controllo manuale dei download.
@unnumberedsec Controllo manuale dei download.
ZDL processa i @emph{link} registrati, generando per ciascuno un file temporaneo da cui può estrarre informazioni sul file da scaricare e sul download in corso, intattivo o completato. Grazie a tali informazioni, è possibile il controllo dei processi di download, sia automaticamente da parte di ZDL, sia manualmente da parte dell'utente.

I download di ZDL possono essere controllati manualmente attraverso la modalità interattiva, che può essere attivata da quella standard digitando @kbd{M-i} (tasti @kbd{<Alt>+<i>}) o da un qualsiasi terminale @emph{Bash} dalla stessa directory di download, utilizzando l'opzione @option{-i|--interactive}. Se non è attiva alcuna istanza di avvio e gestione automatica dei download, dall'interfaccia interattiva è possibile avviare la modalità @emph{demone}, che agisce in background come @emph{server} ed è indipendente dal terminale di avvio. Per gestire i download e la stessa chiusura di ZDL in modalità demone, è comunque necessario utilizzare l'interfaccia interattiva, che ha funzione di @emph{client}.@*
I comandi sono elencati nella stessa interfaccia interattiva: è possibile modificare il numero massimo di download (da @kbd{1} a @kbd{9}, digitando i tasti dei numeri, o illimitati, digitando il tasto @kbd{m} o in pausa digitando @kbd{0}), il tipo di downloader da utilizzare (Axel o Wget, digitando @emph{a} o @emph{w} o @emph{A}), avviare l'editor predefinito per modificare l'elenco dei link da processare (tasto @emph{e}), selezionare con @emph{s} i download in gestione per @emph{riavviarli} (ZDL interrompe il download in corso e processa quello successivo fino al termine della lista registrata, poi ricomincia dal primo e così via) o @emph{eliminarli} completamente. Per queste ultime tre operazioni è possibile selezionare più download alla volta, indicandone i numeri identificativi separandoli con spazi.

@c @unnumberedsubsec Controllo manuale dei download ancora da processare.
@unnumberedsec Controllo manuale dei download ancora da processare.
In mancanza dei file temporanei relativi a @emph{link} non ancora processati, è possibile intervenire manualmente utilizzando un @emph{editor} (@ref{Editor}).

@htmlend

@node Manuali d'uso,Modi,Controllare i download,Top
@htmlstart
@unnumbered Manuali d'uso
Documentazione attualmente disponibile:
@itemize @bullet
@item
ipertesto online: @url{https://nongnu.org/zdl}
@item
ipertesto in formato @emph{info}, consultabile con il comando @command{info zdl} (per migliorarne la navigazione, si consigliano @command{pinfo} oppure @command{emacs})
@item
pagina di manuale in stile UNIX: @command{man zdl}
@end itemize

@htmlend



@node Modi,Readline,Manuali d'uso,Top
@htmlstart

@unnumbered Modi
ZDL può essere utilizzato in diverse modalità:

@unnumberedsec Modalità in standard output (predefinita e @emph{lite}: @option{-l, --lite}).
Sono disponibili due diverse @emph{modalità in standard output}: quella predefinita, che informa puntualmente l'utente di ogni operazione compiuta, comunicando i dati rilevanti dei download in corso e quella @emph{lite}, estremamente compatta nella rappresentazione dei download e @emph{silente} rispetto ai processi di estrazione e analisi. La seconda modalità può essere avviata con l'opzione @option{-l} (@option{--lite}) oppure configurata come @emph{predefinita} attraverso l'interfaccia di configurazione: @command{zdl [-c|--configure]}. È particolarmente indicata per l'utente che usa ZDL come downloader alternativo per il browser, per esempio attraverso l'estensione @emph{Flashgot}.
@*
Le @emph{modalità in standard output} sono dotate di una @ref{Readline} e accettano i seguenti comandi, espressi in combinazioni di tasti:

@table @kbd
@item M-i
avvia la @emph{modalità interattiva}. Lo standard output del terminale viene ceduto ad un'altra modalità, senza però sospendere le attività della modalità precedente, che procedono silenti.
@item M-e
avvia l'editor predefinito (@ref{Editor}). Come per il comando precedente, le attività non sono sospese mentre si utilizza un editor per manipolare la lista dei link da processare.
@item M-c
cancella le informazioni (file temporanei) dei download completati.
@item M-q
permette l'uscita da ZDL senza l'interruzione dei downloader, che continuano a registrare dati utili per un eventuale riavvio di ZDL: i download possono essere controllati attraverso le funzioni della @emph{modalità interattiva} ma, in caso di interruzioni, devono essere processati dalle modalità @emph{standard output} oppure @emph{demone} oppure tramite @emph{GUI} o @emph{WebUI}.
@item M-k
uccide tutti i processi avviati nella directory, senza cancellare i file temporanei.
@end table

@unnumberedsec Modalità interattiva (@option{-i, --interactive}).
Permette il controllo manuale dei download (@ref{Controllare i download}) ed altre operazioni, descritte nella stessa interfaccia. @emph{Non processa i link} ed è solo un @emph{client}: per l'avvio dei download è necessario eseguire un'istanza @emph{server} di ZDL, come quelle @emph{in standard output} oppure @emph{demone}. Quest'ultima può essere avviata dalla stessa modalità interattiva.
@*
Questa modalità d'uso è quella che fornisce più informazioni sullo @emph{stato} dei download. La sua schermata è aggiornata automaticamente ogni 15 secondi o manualmente digitando un tasto qualsiasi.

@unnumberedsec Modalità demone (@option{-d, --daemon}).
Gestisce silenziosamente tutti i processi riferiti a una directory e può essere controllato manualmente attraverso la @emph{modalità interattiva}. È indipendente dal terminale in uso, che può essere chiuso senza conseguenze. È, in senso pieno, la modalità @emph{server} di ZDL: la modalità demone è sempre in attesa di nuovi link da processare e termina solo per intervento dell'utente, attraverso un'interfaccia interattiva. La modalità demone consuma meno risorse rispetto alle altre modalità.

@htmlend

@node Readline,Editor,Modi,Top
@htmlstart

@unnumbered Readline
L'esecuzione delle @emph{modalità in standard output}, in mancanza di un input esterno (@emph{link} immessi attraverso la linea di comando, una @emph{pipe}, un @emph{file} container @emph{DLC} o testuale, l'estensione di un browser...), avvia la @emph{readline di ZDL}. È quasi identica alla readline della Bash: usa la stessa history e digitando il tasto @kbd{Invio} si esegue un comando. Ma la readline di ZDL accetta, come comandi, solo link che hanno la forma di un URL @emph{http, https o ftp}, di un link @emph{irc/xdcc} e file torrent.
@*@*
In presenza di spazi nell'URL, questi sono automaticamente convertiti nel @emph{codice percentuale} standard per gli URL (eventuali spazi a sinistra e a destra dell'URL sono ignorati). L'immissione di ogni link deve avvenire singolarmente, alla pressione del tasto @emph{Invio}. @*
Utilizzando il mouse, si può @emph{incollare} un elenco di link, ma questi devono essere disposti in righe diverse. @*
Le righe vuote e i link già registrati sono ignorati, le stringhe non corrispondenti ad un URL sono rifiutate esplicitamente e registrate nel file di log prodotto all'interno della stessa directory, mentre gli URL accettati sono registrati via via nel file gestito automaticamente da ZDL, come @emph{coda di download}.@*@*

In ogni momento, durante l'immissione di link attraverso la readline, si può modificare la @emph{coda di download} con l'editor predefinito (@ref{Editor}). I processi di download sono avviati dal comando @kbd{M-x}, che chiude la readline ed esegue la coda di download.
@*@*


@htmlend

@node Editor,Omonimie,Readline,Top
@htmlstart

@unnumbered Editor
È possibile controllare la @emph{coda di download} attraverso un editor. Infatti, l'elenco dei link da processare è registrato in un file temporaneo gestito da ZDL. I link sono processati dal primo all'ultimo: in caso di riavvio manuale o disconnessione involontaria, ZDL esamina il link successivo. Da ogni modalità d'uso del programma è possibile avviare un editor per alterare i link ed il loro ordine di esecuzione.
L'editor può essere utilizzato anche in sostituzione della @emph{readline di ZDL} (@ref{Readline}), da riga di comando attraverso le opzioni corrispondenti (@ref{Il comando ZDL}).
@*@*
La scelta dell'editor può essere esplicita (da riga di comando) o implicita, con l'avvio dell'editor predefinito: quest'ultimo può essere specificato nella configurazione di ZDL (@command{zdl [-c|--configure]}). In mancanza di indicazioni specifiche (per opzioni e configurazione), ZDL esegue l'editor predefinito per la Bash o per il sistema operativo. Nel caso si usi Cygwin, l'installatore e le funzioni di aggiornamento di ZDL installano automaticamente l'editor @emph{Nano}: è reso disponibile se non è presente altro editor predefinito.
@*@*
@htmlend

@node Omonimie,IRC/XDCC,Editor,Top
@htmlstart

@unnumbered Omonimie
Il download può diventare problematico in presenza di file omonimi nella stessa directory, se ZDL non dispone già di informazioni grazie alle quali riconoscere un eventuale scaricamento in sospeso o completato. Tali informazioni possono essere ricavate solo dai file temporanei generati da ZDL per ciascun link già processato. Cancellare tali file con l'opzione @option{--clean} provoca la perdita di questi dati.
@*@*
Nel caso in cui, in presenza di file omonimi, non esistono file temporanei dei link da processare, ZDL si comporta in due modi alternativi:

@table @option
@item @emph{predefinito}
non sovrascrive il file omonimo, ma rinomina il nuovo file nel modo seguente: inserisce, fra il nome e l'estensione, una stringa composta da @code{__BIS__} e da un segmento dell'URL del link, opportunamente abbreviato e ricodificato. La stringa aggiuntiva aumenta la probabilità che non si ripeta un problema di omonimia, anche in mancanza dei file temporanei di processi di download precedenti. In ogni caso, la coda di download cancella automaticamente eventuali ripetizioni dello stesso link.
@item @option{-r|--resume}
l'uso di questa opzione comporta la sovrascrittura del file omonimo. In mancanza di file temporanei riferiti al link da processare, anche il download con Axel o Aria2 sovrascrive comunque il file dall'inizio. Questa opzione può essere configurata come comportamento predefinito (@command{zdl [-c|--configure]}).
@end table
@*@*

@htmlend

@node IRC/XDCC,Torrent,Omonimie,Top
@htmlstart
@unnumbered IRC/XDCC
Il download dei file richiesti via chat, tramite comandi XDCC, non richiede alcun downloader nè dipende da alcun programma: ZigzagDownLoader, in questo caso, oltre a gestire gli scaricamenti, li effettua direttamente.

L'immissione dei dati necessari (host del server IRC, la porta non è necessaria se è 6667, canale, messaggio privato che contiene il comando xdcc) può avvenire in diversi modi:
@table @option
@item @option{-x|--xdcc}
Avvia l'inserimento interattivo dei tre dati in successione:

@enumerate
@item
l'host del server IRC (@emph{HOST[:PORT]}). Se all'host segue il canale (@code{irc://[HOST]/[CHAN]}), l'immisione successiva viene saltata

@item
il canale a cui connettersi (@emph{CHAN})

@item
il messaggio privato (@emph{PRIVMSG}) che contiene il comando @command{XDCC SEND}
@end enumerate

@item @code{irc://[HOST[:PORT]]/[CHAN]/msg [PRIVMSG]}
Il download via IRC/XDCC può essere affettuato, alternativamente e senza usare opzioni, inserendo le informazioni direttamente nel link, che deve avere la forma qui sopra

@item @code{xdcc://...LINK DI XWEASEL...}
ZigzagDownLoader converte automaticamente e utilizza i link di xWeasel, che comprendono tutte le informazioni necessarie. Gli utenti che fanno uso di Firefox/Iceweasel/Icecat/Chrome/Chromium/Opera, attraverso questi link, possono scaricare i file direttamente dalle pagine web con un click del mouse, grazie alle estensioni, adattata anche per ZDL. Altri browser possono scaricare i file con la stessa immediatezza utilizzando altre funzioni (in altre sezioni: @ref{Conkeror}, @ref{zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero})

@end table
@htmlend

@node Torrent,Filtri,IRC/XDCC,Top
@htmlstart

@unnumbered Torrent
Aria2 permette lo scaricamento dei @emph{torrent}. Questo downloader non deve essere esplicitamente indicato a ZDL, ma è necessario che sia installato correttamente. Un @emph{torrent} può essere avviato tramite il semplice invio dell'@emph{URL magnet} (attraverso tutti i sistemi previsti per gli URL in generale, ZDL riconosce il @emph{magnet} automaticamente) oppure inviando il @emph{file torrent}, utilizzando l'opzione @code{--torrent-file=} o il file contrassegnato dell'estensione @emph{.torrent}.
@*@*
Le porte @emph{TCP} e @emph{UDP} possono essere fissate nella configurazione di ZDL (con il comando @command{zdl --configure} oppure nel file @file{$HOME/.zdl/zdl.conf}), indicate esplicitamente con le opzioni @code{--tcp-port=} e @code{--udp-port=} oppure indicate nella configurazione di @emph{Aria2}. È importante che le porte siano aperte dal router.
@htmlend

@node Filtri,Creare nuove estensioni,Torrent,Top
@htmlstart

@unnumbered Filtri
L'applicazione dei filtri è possibile solo attraverso l'uso di opzioni da riga di comando (o attraverso script che fanno uso di ZDL). Per filtri avanzati può essere utile l'uso di @emph{espressioni regolari [REGEX]}. 

@htmlend



@c --------

@node Creare nuove estensioni,Software consigliati e dipendenze,Filtri,Top
@htmlstart

@unnumbered Creare nuove estensioni

@unnumberedsec Come aggiungere estensioni personalizzate e sperimentali.
ZDL incorpora il codice che trova in tutti gli script bash con estensione @code{.sh} nella
directory @file{$HOME/.zdl/extensions/}

@b{Script bash di esempio:}

@example
if [[ "$url_in" =~ PATTERN ]]
then
   url_in_file=$(sed -r 's|http://(.+)|http://USER:PASSWORD@@\1|g' \
                     <<< "$url_in")
   file_in="NOME_DEL_FILE"
   max_dl=1
   axel_parts=3
   aria2_connections=3

   end_extension
fi
@end example

L'esempio può essere usato come modello per un link 
riconosciuto attraverso una regex nel PATTERN.
Lo script modifica il link del download in @code{$url_in} 
per ottenere l'URL del file in @code{$url_in_file}, 
aggiungendo USER e PASSWORD per accedere al server. 
Inoltre, indica come ricavare il nome del file da scaricare 
(variabile @code{$file_in}) e aggiunge o modifica opzioni:
disattiva l'opzione @option{--max-downloads=} se applicata al comando
e stabilisce il numero di parti da scaricare con Axel (il
grado di accelerazione, che per default è 32 ma che per diversi server
può essere eccessivo o insufficiente, peggiorando le prestazioni)
e quello di Aria2 (massimo 16 connessioni). La funzione @code{end_extension}
verifica se esiste un @code{file_in} e se @code{url_in_file} è valido.

In questo modo, è possibile estendere ZDL ad altri servizi di file
hosting (anche a scopo sperimentale), aggiungere opzioni mirate e
personalizzate o implementare il funzionamento del programma,
utilizzando le variabili e le funzioni disponibili in ZDL senza 
modificare il sorgente
@htmlend

@node Software consigliati e dipendenze,Conkeror,Creare nuove estensioni,Top
@htmlstart

@unnumbered Software consigliati e dipendenze

@c @man{16}
@c @ifman @unnumberedsubsec Software consigliati e dipendenze
@table @emph
@pindex aria2
@item Aria2                            
Downloader con accelerazione e altro

@pindex axel
@item Axel                            
Acceleratore di download

@pindex ffmpeg
@pindex avconv
@item FFmpeg/AVConv
Convertitore per MP3/FLAC

@pindex rtmpdump
@item cURL e RTMPDump
Downloader per i servizi RTMP       

@pindex xterm
@item XTerm
Terminale grafico predefinito per GNU/Linux

@pindex flashgot
@item Flashgot
Estensione di Firefox/Iceweasel/Icecat

@pindex youtube-dl
@item youtube-dl
Script in python che amplia e potenzia le estensioni di ZDL

@pindex megatools
@item megatools
Il pacchetto @emph{megatools} fornisce il downloader @emph{megadl} per scaricare dal servizio @emph{Mega}

@pindex pinfo
@item pinfo
Programma in stile @emph{lynx} per sfogliare i file @emph{info}:
migliore di @emph{info} ed esteticamente più simile a ZDL


@pindex editor
@item Emacs
@itemx Jed
@itemx Jupp
@itemx Midnight Commander (MCEdit)
@itemx Mg
@itemx Nano
@itemx Vi, Vim
@itemx Zile
Almeno un editor qualsiasi (qui solo alcuni suggerimenti) per poter modificare in qualsiasi momento la lista dei link da cui effettuare i download
@end table

@c @unnumberedsubsec ZDL estende: 
@unnumberedsec ZDL estende: 
@table @emph
@pindex firefox
@pindex iceweasel
@pindex icecat
@item Firefox/Iceweasel/Icecat
Attraverso l'estensione @emph{Flashgot}

@pindex firefox
@pindex iceweasel
@pindex icecat
@pindex chrome
@pindex chromium
@pindex opera
@item Firefox/Iceweasel/Icecat/Chrome/Chromium/Opera
Attraverso l'estensione @emph{External Application Button}

@pindex xxxterm
@pindex xombrero
@item XXXTerm/Xombrero
Script @file{zdl-xterm} in @file{/usr/local/bin}

@pindex conkeror
@item Conkeror
Funzione @kbd{M-x zdl} autoinstallata

@end table

@c @unnumberedsubsec Dipendenze:
@unnumberedsec Dipendenze: 
@table @emph
@item Nodejs
@item Panthomjs
Motori Javascript per l'acquisizione di informazioni dal web

@end table

@c @unnumberedsubsec Dipendenze aggiuntive per Windows:
@unnumberedsec Dipendenze aggiuntive per Windows: 
@table @emph
@item Cygwin (x86 32-bit)
Distribuzione per il porting di software di sistemi POSIX su Microsoft Windows

@end table

@c @end man

@htmlend

@node Conkeror,zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero,Software consigliati e dipendenze,Top
@htmlstart
@unnumbered Conkeror: comando @command{zdl}
ZDL implementa automaticamente il browser Conkeror con un nuovo comando. 
Per usarlo, digita: @kbd{M-x zdl}

@table @emph
@item Dopo aver avviato il comando, il minibuffer di Conkeror
@itemize 
@item 
chiede di selezionare la @emph{directory} di destinazione 
@item
offre la  possibilità di utilizzare le @emph{opzioni} di ZDL
       (lasciare il campo vuoto per non selezionarle) 
@item
mostra e indicizza i @emph{link} nel buffer corrente (per
       esempio la pagina web), per procedere nella selezione del link da immettere in ZDL
       (il link della pagina corrente corrisponde all'indice 0) 
@item
avvia ZDL in un terminale xterm oppure, se è stata selezionata
       l'opzione @option{--daemon} (oppure @option{-d}), in background. In ogni caso è
       possibile gestire i download utilizzando l'interfaccia
       interattiva
@end itemize
@end table

@htmlend

@node zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero,Installazione e aggiornamento,Conkeror,Top
@htmlstart
@unnumbered Lo script @command{zdl-xterm}: XXXTerm/Xombrero e altri software 

ZDL può essere avviato da XXXTerm/Xombrero e da altri software attraverso
lo script @file{/usr/local/bin/zdl-xterm}, che
può essere avviato da qualunque applicazione e da un terminale. È
stato pensato per rendere possibile l'avvio di ZDL in contesti diversi
da quelli previsti dal programma. In particolare, XXXTerm può avviare
uno script bash, utilizzando il comando @command{:run_script},
passandogli un solo argomento: il link della pagina corrente. Questo
rende impossibile l'avvio standard di zdl in un'istanza di xterm,
perché @command{:run_script} non accetta ulteriori parametri. L'avvio
di zdl in un nuovo terminale virtuale xterm è reso possibile, appunto, 
da @command{zdl-xterm}.

@unnumberedsec Uso in XXXTerm:
@itemize 
@item
comando @command{:run_script}
@item
digita: @command{zdl-xterm}
@item
il programma avvia un'istanza di xterm che:
@itemize @bullet
@item
chiede in quale @emph{directory} scaricare il file (è
         possibile evitare questa interazione configurando zdl-xterm:
     	 inserisci in @file{/usr/local/bin/zdl-xterm}, come valore
     	 della variabile @code{default_directory} all'inizio dello
     	 script, il path di una @emph{directory valida})
@item
zdl-xterm avvia zdl sull'@emph{URL corrente}
@end itemize
@end itemize

@unnumberedsubsec Semplificazione per XXXTerm. 
Per utilizzare zdl-xterm con più rapidità, XXXTerm può essere
configurato in molti modi.

@b{Un suggerimento:}
@itemize 
@item
apri il file @file{$HOME/.xxxterm.conf}
@item
inserisci il seguente testo:
@example
default_script = zdl-xterm
keybinding = run_script,C-z
@end example
@end itemize

Con la configurazione suggerita, digitando @kbd{Ctrl-z} si avvia
il prompt di @command{:run_script} con il campo già occupato dal nome
dello script @command{zdl-xterm}: è sufficiente premere @kbd{invio}.


@htmlend

@node Installazione e aggiornamento,Perché questo programma,zdl-xterm e XXXTerm/Xombrero,Top
@htmlstart
@unnumbered Installazione e aggiornamento di ZDL
ZDL si installa automaticamente con uno script per la @emph{Bash}.

@unnumberedsec Installazione per GNU/Linux
@enumerate
@item
Scarica l'installatore (è uno script per la Bash):
   @url{http://download-mirror.savannah.gnu.org/releases/zdl/install_zdl.sh}
@item
Attribuisci i diritti di esecuzione allo script:
   @command{chmod +x install_zdl.sh}
@item
esegui lo script: @command{./install_zdl.sh}
@item
   L'installazione è automatizzata e potrebbe chiederti di installare nuovi pacchetti
   (dipendenze) scegliendo fra più opzioni: l'opzione consigliata è sempre la numero 1
@item
Se tutto è andato a buon fine, hai terminato l'installazione   
@end enumerate


@unnumberedsec Installazione per Microsoft Windows
ZDL funziona anche su Windows, ma attraverso @emph{Cygwin}

@b{Installazione su Windows:}
@table @emph
@item FASE 1) Installazione di Cygwin 32 bit 
installatore automatico di Cygwin (serve anche ad aggiornare il
sistema emulato e ad installare nuovi pacchetti): @*
@url{http://cygwin.com/setup-x86.exe}@*@*
Si consiglia il seguente mirror: @url{http://bo.mirror.garr.it}@*
Prima di procedere con l'installazione, leggi le istruzioni per
la @emph{fase 2}

@item FASE 2) Installazione delle dipendenze
potrebbe non essere necessaria, in quanto la fase successiva
comprende un sistema automatico (non sempre funzionante) che potrebbe
essere in grado di installare correttamente tutti i pacchetti
richiesti attraverso l'uso di @command{apt-cyg}. Ad ogni modo, si consiglia
di installare le dipendenze utilizzando l'installatore di Cygwin,
scegliendo i pacchetti aggiuntivi fin dalla @emph{fase 1}.@*@*
@emph{Elenco dei pacchetti da installare:}
@command{wget ffmpeg rtmpdump diffutils nano coreutils vim-common openssl}
@*@*
Per alcuni pacchetti potrebbe essere necessario aggiungere un mirror di Cygwinports:
@command{http://bo.mirror.garr.it/mirrors/sourceware.org/cygwinports/}

@item FASE 3) Installazione di ZDL
@enumerate
@item
salva nella cartella @file{C:\cygwin} (la cartella potrebbe trovarsi 
in un altro @emph{device}: controlla eventualmente anche in @file{D:}, 
@file{E:}, ecc.) il seguente file:
@url{http://download-mirror.savannah.gnu.org/releases/zdl/install_zdl.sh}

@item
avvia @emph{Cygwin} installato nella fase 1

@item
digita il seguente comando: @command{/install_zdl.sh}
@end enumerate
@end table

@b{Modo d'uso di ZDL su Windows:} avvia Cygwin e utilizza ZDL nel terminale
avviato, come descritto in questa guida. Puoi avviare download con ZDL 
anche da @emph{Flashgot} di @emph{Firefox} e da @emph{Conkeror} eseguiti da MS-Windows: 
Cygwin si avvia automaticamente.


@unnumberedsec Aggiornare ZDL
Se è disponibile una nuova versione del programma, ZDL si aggiorna
automaticamente. È possibile disabilitare l'aggiornamento automatico
modificando la configurazione con @option{zdl --configure}.

Per aggiornare manualmente ZDL è sufficiente usare
l'opzione @option{-u} (@option{--update}). 

L'aggiornamento manuale può essere forzato aggiungendo l'opzione
@option{-f} (@option{--force})


@unnumberedsec Disinstallare ZDL
È disponibile uno script di disinstallazione: @url{http://download-mirror.savannah.gnu.org/releases/zdl/uninstall_zdl.sh}.

@htmlend

@node Perché questo programma,Tags,Installazione e aggiornamento,Top
@htmlstart

@unnumbered Perché questo programma
ZigzagDownLoader è un gestore di download estendibile, robusto ed interamente controllabile con un terminale o, attraverso socket, con un'interfaccia web adatta anche al formato di uno smartphone (@emph{--socket}, @emph{--web-ui}). Può essere integrato ai più diffusi web browser (@emph{Firefox}, @emph{Chrome/Chromium} e @emph{Opera}) e al desktop, utilizzando l'estensione @emph{External Application Button} e una pratica interfaccia grafica (@emph{--gui} e @emph{--path-gui}).
È nato come script specifico per la Bash e si è trasformato in un gestore per downloader come @emph{Wget}, @emph{Axel} ed @emph{Aria2} (downloader predefinito), estendendosi a servizi di video streaming e file hosting e integrandosi con altre applicazioni. Oggi ZigzagDownLoader è anche un downloader per @emph{IRC/XDCC}: l'intero processo di scaricamento e recupero è automatico e non richiede alcuna interazione via CHAT. Inoltre, grazie all'adozione di Aria2, ZigzagDownLoader gestisce anche i @emph{TORRENT}.

ZigzagDownLoader è molte cose: un @emph{server/client TCP} utile per un @emph{NAS}, un @emph{comando per il terminale}, un @emph{downloader/download manager} alternativo e @emph{intelligente} per il browser, un'@emph{applicazione grafica} per il desktop... tutto questo contemporaneamente e altro ancora.

Nonostante i suoi limiti strutturali, il linguaggio della @emph{Bash} si è rivelato adatto allo scopo, soprattutto per la flessibilità d'uso nella gestione dei processi di altri programmi. Una progressiva efficienza è stata raggiunta attraverso lo sviluppo di script @emph{monolitici} nel linguaggio di @emph{Awk} (@emph{Gawk}). Il software include, inoltre, interpreti di altri linguaggi (attualmente: @emph{node.js} e @emph{php}, necessari al trattamento dei link di alcuni servizi), fornendo un supporto per ulteriori estensioni e sviluppi. ZigzagDownLoader è, per certi versi, un esempio complesso di @emph{programmazione poliglotta}.

@c @unnumberedsubsec Almeno quattro direttrici di sviluppo
@unnumberedsec Almeno quattro direttrici di sviluppo
L'esecuzione dei downloader può richiedere assistenza: la connessione può interrompersi, l'indirizzo IP cambiare, i download incepparsi, i nomi dei file scaricati possono non essere intelligibili o coincidere con altri di file già salvati, ecc. 
@emph{In primo luogo}, ZigzagDownLoader serve ad automatizzare la gestione ed il recupero dei download o a semplificarne eventuali interventi manuali. ZDL è pensato, soprattutto, per il download @emph{accelerato} di grossi file e per il recupero del loro @emph{URL} a partire da informazioni disponibili nel web o fornite dall'utente. 

@emph{In secondo luogo}, la gestione automatica è estesa a servizi di file hosting, video streaming, torrent e irc/xdcc: ZDL si sostituisce all'utente nelle operazioni inutili e noiose, riducendole all'unico atto di avvio del programma.

@emph{Un terzo obiettivo} del progetto ZDL consiste nel fornire nuove articolazioni e modalità d'uso, allo scopo di costruire interazioni fra programmi e di rendere possibile un'automazione potenzialmente illimitata. 
La gestione dei download può essere controllata da terminali distinti in modalità diverse. Per esempio, ZDL può essere avviato in modalità @emph{demone} e controllato in modalità @emph{interattiva}. Anche l'avvio @emph{predefinito} del programma offre diversi modi di interazione e di output. ZDL, inoltre, può essere integrato e collegato con altri programmi. 

@emph{Infine}, una peculiarità del progetto ZDL consiste nella ricerca di efficienza e portabilità: l'impiego degli strumenti forniti dalla Bash ne rende possibile l'esecuzione su hardware di limitate capacità e su sistemi operativi differenti. Pensato per @emph{GNU/Linux}, ZDL è funzionante anche su @emph{Windows} tramite @emph{Cygwin}. È tecnicamente possibile estenderne l'uso su altri sistemi operativi che supportano la Bash (per esempio @emph{MacOSX}).

@htmlend


@node Tags,Copying,Perché questo programma,Top
@htmlstart
@unnumbered Tags/indici analitici
@unnumberedsec Indice analitico generale
@printindex cp

@unnumberedsec Indice dei programmi
@printindex pg

@htmlend


@node Copying,Contatti,Tags,Top
@htmlstart
@unnumbered Copying
@unnumberedsec Autori
Gianluca Zoni (zoninoz): @url{http://inventati.org/zoninoz}

@unnumberedsec Copyright
 Copyright @copyright{} 2011@*
 Gianluca Zoni (zoninoz): @url{http://inventati.org/zoninoz}@*

 For information or to collaborate on the project:@*
 @url{https://savannah.nongnu.org/projects/zdl}

@unnumberedsec Licenza di ZigzagDownLoader (ZDL)
 
 This program is free software: you can redistribute it and/or modify it 
 under the terms of the GNU General Public License as published 
 by the Free Software Foundation; either version 3 of the License, 
 or (at your option) any later version.

 This program is distributed in the hope that it will be useful, 
 but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY 
 or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. See the GNU General Public License for more details.

 You should have received a copy of the GNU General Public License 
 along with this program. If not, see @url{http://www.gnu.org/licenses/gpl.html} 
 
@htmlend

@node Contatti,,Copying,Top
@htmlstart
@unnumbered Contatti
@unnumberedsec Riporta un bug (o una richiesta di supporto)
@url{https://savannah.nongnu.org/bugs/?func=additem&group=zdl}

@unnumberedsec Mailing list del progetto
@emph{zdl-users - Lista degli utenti}:@* @url{https://lists.nongnu.org/mailman/listinfo/zdl-users}@*@*
@emph{zdl-devel - Lista di sviluppo}:@* @url{https://lists.nongnu.org/mailman/listinfo/zdl-devel}

@htmlend


@bye

@c @man{17}
@unnumberedsec MANUALI
Oltre alla presente guida, puoi consultare:
@table @command
@item info zdl
Documentazione ipertestuale che puoi leggere più comodamente usando @emph{pinfo} oppure @emph{Emacs}

@item @url{http://nongnu.org/zdl}
Sito web di @emph{ZigzagDownLoader}
@end table

@unnumberedsec FILE
I file di configurazione si trovano in @file{$HOME/.zdl/}. In particolare, il file di configurazione modificato da @command{zdl -c} è @file{$HOME/.zdl/zdl.conf}.
Puoi creare liberamente nuove estensioni in @file{$HOME/.zdl/extensions/}. Il programma si trova in @file{/usr/local/bin/} (@file{zdl} e @file{zdl-xterm}) e in @file{/usr/local/share/zdl/}.

Nella directory di download, ZDL produce file temporanei in @file{.zdl_tmp/} e salva la lista dei @emph{link} in @file{links.txt}. Inoltre, ZDL registra eventuali problemi nel file @file{zdl_log.txt}.

@unnumberedsec VEDERE ANCHE
@command{xterm}(1), @command{conkeror}(1), @command{aria2c}(1), @command{axel}(1), @command{wget}(1), @command{curl}(1), @command{rtmpdump}(1), @command{ffmpeg}(1), @command{avconv}(1)

@unnumberedsec COPYING
@itemize 
@item
Copyright @copyright{} 2011: Gianluca Zoni (zoninoz) <@email{zoninoz@@inventati.org}>
@item
ZDL è rilasciato con licenza GPL (General Public Licence, v.3 e successive). 
@end itemize

@unnumberedsec AUTORI
@unnumberedsubsec Per informazioni e per collaborare al progetto:
@itemize 
@item
@url{https://nongnu.org/zdl}
@item
@url{https://savannah.nongnu.org/projects/zdl}
@item
@url{https://diaspora-fr.org/tags/zdl}
@end itemize

Gianluca Zoni (zoninoz)
@url{https://inventati.org/zoninoz}

@c @end man



@bye

